% main.tex — Informe final, Optimización Computacional (PUCV)
% Descomposición de Benders eficiente para el problema de las p-medianas.
% Compilar: pdflatex main.tex  (dos pasadas para referencias)
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-noindentfirst,es-noshorthands]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\geometry{margin=2.5cm}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue!50!black,citecolor=blue!50!black,urlcolor=blue!50!black}

% --- entorno para "intuición" ---
\newtheorem{definicion}{Definición}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{intuicion}{Intuición}

% --- estilo de código ---
\lstset{basicstyle=\ttfamily\small,breaklines=true,frame=single,
  keywordstyle=\color{blue!60!black},commentstyle=\color{green!40!black},
  numbers=left,numberstyle=\tiny\color{gray},columns=fullflexible}

% --- atajos de notación ---
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Set}[1]{\{#1\}}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\newcommand{\OPT}{\mathrm{OPT}}
\newcommand{\kt}{\tilde{k}}

\title{\textbf{Descomposición de Benders eficiente para el problema de las \textit{p}-medianas}\\[4pt]
\large Replicación e implementación en C — Proyecto final}
\author{Alonso Peña Domarchi\\\small Optimización Computacional — Pontificia Universidad Católica de Valparaíso}
\date{Junio 2026}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
\noindent
Se aborda el problema de las \textit{p}-medianas (pMP), un problema NP-hard de localización
discreta. Se presenta la formulación clásica F1 y las reformulaciones ordenadas F2, F3 y la
compacta F4, una propuesta teórica de relajación lagrangiana, y la \textbf{descomposición de
Benders} de Duran-Mateluna, Ales \& Elloumi (2023), cuyo subproblema admite \textbf{solución
cerrada} y permite separar los cortes en tiempo $O(NM)$ sin resolver ningún LP. El método se
implementó en C modular sobre una capa de solver (Gurobi) con un algoritmo de dos fases
(relajación lineal + branch-and-Benders-cut con \textit{lazy constraints}). El alcance del
proyecto es una \textbf{implementación y verificación completa del mecanismo Benders central} y
una \textbf{replicación computacional parcial documentada}. El separador fue \textbf{verificado por
tres vías independientes}: derivación a mano, test unitario y una implementación Python de referencia (0
diferencias). En OR-Library \texttt{pmed1}--\texttt{pmed40} se alcanza el óptimo oficial en la
evidencia consolidada, y en TSPLIB \texttt{rl1304} (hasta $p=500$) se reproducen exactamente los
9 óptimos del paper.
Zebra y la campaña completa de gran escala no se reejecutaron; esas comparaciones se tratan como
resultados reportados por el paper, no como resultados locales. Todos los números reportados
provienen de corridas reales registradas en \texttt{results/}. El informe es autocontenido: las
decisiones de datos críticas, la trazabilidad de artefactos y los comandos de reproducción se
incluyen explícitamente en el texto.
\end{abstract}

\tableofcontents
\bigskip

\input{sections/01_motivacion}
\input{sections/02_definicion}
\input{sections/02b_literatura}
\input{sections/03_formulaciones}
\input{sections/04_lagrangiana}
\input{sections/05_benders}
\input{sections/06_separacion}
\input{sections/07_implementacion}
\input{sections/08_instancias}
\input{sections/09_experimentos}
\input{sections/10_resultados}
\input{sections/11_reproducibilidad}

\section*{Referencias}
\addcontentsline{toc}{section}{Referencias}
\begin{itemize}\setlength\itemsep{2pt}
\item Benders, J.F. (1962). \textit{Partitioning procedures for solving mixed-variables programming problems}. Numerische Mathematik 4, 238--252.
\item Beasley, J.E. (1990). \textit{OR-Library: distributing test problems by electronic mail}. JORS 41(11), 1069--1072.
\item Cornuejols, G., Nemhauser, G.L. \& Wolsey, L.A. (1980). \textit{A canonical representation of simple plant location problems and its applications}. SIAM J. Alg. Disc. Meth. 1(3), 261--272.
\item Duran-Mateluna, C., Ales, Z. \& Elloumi, S. (2023). \textit{An efficient Benders decomposition for the p-median problem}. EJOR 308(1), 84--96.
\item Elloumi, S. (2010). \textit{A tighter formulation of the p-median problem}. J. Comb. Optim. 19(1), 69--83.
\item García, S., Labbé, M. \& Marín, A. (2011). \textit{Solving large p-median problems with a radius formulation}. INFORMS J. Comput. 23(4), 546--556.
\item Kariv, O. \& Hakimi, S.L. (1979). \textit{An algorithmic approach to network location problems. II: The p-medians}. SIAM J. Appl. Math. 37(3), 539--560.
\item ReVelle, C.S. \& Swain, R.W. (1970). \textit{Central facilities location}. Geographical Analysis 2(1), 30--42.
\item Reinelt, G. (1991). \textit{TSPLIB — a traveling salesman problem library}. ORSA J. Comput. 3(4), 376--384.
\item Resende, M.G.C. \& Werneck, R.F. (2004). \textit{A hybrid heuristic for the p-median problem}. J. Heuristics 10(1), 59--88.
\item Fischetti, M., Ljubić, I. \& Sinnl, M. (2017). \textit{Redesigning Benders decomposition for large-scale facility location}. Management Science 63(7), 2146--2162.
\item Magnanti, T.L. \& Wong, R.T. (1981). \textit{Accelerating Benders decomposition: algorithmic enhancement and model selection criteria}. Operations Research 29(3), 464--484.
\end{itemize}

\appendix
\input{sections/anexo_codigo}

\end{document}
