\section{Antecedentes y linaje de las formulaciones}
\label{sec:literatura}

Este trabajo es una \textbf{replicación y validación} del método de Duran-Mateluna, Ales \&
Elloumi (2023). Para situarlo, se resumen primero referencias canónicas del problema de las
\textit{p}-medianas y luego el linaje de formulaciones que el paper usa como base; cada etapa
corrige una debilidad estructural de la anterior.

\paragraph{Contexto canónico del pMP.} ReVelle \& Swain (1970) introducen el modelo de
localización de instalaciones centrales que se conoce como \textit{p}-median problem en
programación entera. Kariv \& Hakimi (1979) prueban la dificultad algorítmica del problema en
redes y consolidan su rol como problema NP-hard de localización discreta. Beasley (1990) publica
OR-Library, con instancias \texttt{pmed} y óptimos de referencia que siguen siendo benchmark
estándar. Reinelt (1991) publica TSPLIB; aunque nace para TSP, sus coordenadas se usan también
como benchmark geométrico para pMP. Resende \& Werneck (2004) desarrollan heurísticas de alta
calidad para pMP y sirven de antecedente para usar heurísticas primales como generadores de
buenas cotas superiores.

\begin{description}[leftmargin=1.6em]
  \item[ReVelle \& Swain (1970) — F1.] Primera formulación MILP del pMP con variables de
        asignación $x_{ij}$. Intuitiva, pero con $N\times M$ variables: no escala.
  \item[Cornuejols, Nemhauser \& Wolsey (1980) — F2.] Reformulación por \emph{radios}: variables
        $z^k_i$ y objetivo telescópico. Misma relajación lineal que F1, muchas menos variables.
  \item[Elloumi (2010) — F3.] Reescribe la cobertura de F2 con igualdad de radio; matriz mucho
        más \emph{rala}, mismo óptimo y misma cota LP, pero más rápida en la práctica. Es la
        \textbf{base} sobre la que el paper construye Benders.
  \item[García, Labbé \& Marín (2011) — Zebra.] Método exacto estado-del-arte previo:
        \emph{branch-cut-and-price} sobre F2, agregando variables $z$ de forma incremental.
        Resolvía instancias grandes pero el paper replicado reporta problemas de memoria y falta
        de soporte para instancias asimétricas. En este proyecto Zebra no está disponible como
        ejecutable; por eso sus números solo pueden citarse como \emph{resultados reportados por
        el paper}, no como corridas locales.
  \item[Benders (1962).] La técnica de descomposición general que el paper especializa: separar
        decisiones complicantes (maestro) de un subproblema, intercambiando \emph{cortes}.
  \item[Fischetti, Ljubić \& Sinnl (2017).] Rediseño de Benders para localización a gran escala
        (UFL), antecedente metodológico para agregar Benders cuts como \textit{lazy constraints}
        dentro del branch-and-cut.
\end{description}

\paragraph{La contribución del paper replicado.} Sobre F3, los autores observan que el
subproblema de Benders del pMP es tan simple que su \textbf{dual tiene solución cerrada}; los
cortes se separan en $O(NM)$ \emph{sin resolver ningún LP}. Envuelven esto en un algoritmo de
dos fases (relajación lineal con loop de cortes; luego branch-and-Benders-cut que hereda esos
cortes). El paper reporta que, con ese mecanismo, supera a Zebra en tiempo, evita sus problemas
de memoria y resuelve por primera vez a optimalidad varias instancias de gran tamaño. También usa
PopStar como heurística primal externa para producir buenas cotas superiores en Fase 1. Este
informe reproduce el núcleo exacto —formulaciones, separación, dos fases y warm-start— y lo
valida con datos propios. No reejecuta Zebra ni implementa PopStar; por lo tanto, cualquier
comparación con Zebra o con los $UB_1$ de PopStar se presenta como contraste contra resultados
reportados en el paper, no como benchmark local completo contra esos códigos.
