\section{Motivación y contexto del problema}
\label{sec:motivacion}

\subsection{El sistema estudiado}
Una empresa de logística, un servicio de emergencias o un algoritmo de \textit{clustering}
enfrentan la misma decisión esencial: \emph{¿dónde instalar un número fijo de centros para
atender, lo más cerca posible, a un conjunto de puntos de demanda?} Pensemos en una ciudad con
$N$ barrios y $M$ ubicaciones candidatas para bodegas; se dispone de presupuesto para abrir
exactamente $p$ bodegas; cada barrio será servido por la bodega abierta más cercana. La pregunta
es qué $p$ ubicaciones minimizan la suma de distancias barrio--bodega. Este es el
\textbf{problema de las $p$-medianas} (pMP).

\begin{intuicion}
``Pongo $p$ antenas; cada casa se conecta a la antena más cercana; quiero minimizar el largo
total de cable.'' Lo notable es que, \emph{una vez fijadas las antenas}, cada casa decide
trivialmente (elige la más cercana). Lo difícil es decidir \emph{cuáles} $p$ antenas.
\end{intuicion}

\paragraph{Naturaleza de este trabajo.} Este informe es una \textbf{replicación y validación}
del método de Duran-Mateluna, Ales \& Elloumi (2023). El hilo conductor es la teoría del curso
—estructura, relajación, dualidad, cotas, descomposición, algoritmo— aplicada a un problema
concreto; la implementación en C es \emph{evidencia} de que la teoría funciona, no la
contribución en sí.

\subsection{Alcance de la replicación}
Este trabajo replica el \textbf{mecanismo algorítmico central} del paper. La replicación
algorítmica incluye F3, la descomposición de Benders, el maestro, el subproblema primal y dual,
los cortes de optimalidad, la separación cerrada en $O(NM)$, el esquema de dos fases y el
warm-start por herencia de cortes de Fase 1. La replicación computacional local es \textbf{parcial}
y se limita a las instancias efectivamente ejecutadas y registradas en \texttt{results/}.

OR-Library y \texttt{rl1304}/TSPLIB se usan porque aparecen en el estudio experimental del paper.
Zebra no fue reejecutado localmente, por lo que no se afirma una superioridad local frente a
Zebra. Los benchmarks grandes del paper no se reejecutaron salvo evidencia explícita. La limitación
principal del proyecto es el alcance experimental, no la formulación matemática ni el separador.

La comparación correcta es, por tanto: \textbf{replicación algorítmica completa + replicación
computacional parcial documentada}. El paper reporta que este método supera a Zebra; este
proyecto no reejecuta Zebra. Por lo tanto, la comparación con Zebra se trata como una afirmación
de literatura, no como un resultado experimental local.

\subsection{Relevancia}
El pMP es un problema fundamental de localización discreta, sin costos fijos de apertura (lo que
lo distingue del problema de localización de instalaciones, UFL) y con el número de aperturas
\emph{fijado} en $p$. Aparece en:
\begin{itemize}[noitemsep]
  \item \textbf{Logística y cadena de suministro:} ubicación de bodegas, plantas, centros de distribución.
  \item \textbf{Respuesta a emergencias y ayuda humanitaria:} ubicación de refugios o puntos de acopio.
  \item \textbf{Aprendizaje no supervisado:} el \textit{k-medoids}, donde clientes y sitios son el
        mismo conjunto de puntos y se buscan $p$ ``centros'' representativos.
\end{itemize}

\subsection{Por qué es computacionalmente difícil}
El pMP es \textbf{NP-duro} (Kariv \& Hakimi, 1979). El número de formas de elegir $p$ sitios entre
$M$ es $\binom{M}{p}$, que crece de manera combinatoria. Las formulaciones MILP exactas crecen
rápido en variables y restricciones; para instancias con decenas o cientos de miles de puntos los
solvers genéricos colapsan en memoria o tiempo. El desafío abierto que ataca el paper de
referencia es resolver \emph{exactamente} a gran escala.

\subsection{Qué aporta el método replicado}
Duran-Mateluna, Ales \& Elloumi (2023) aplican \textbf{descomposición de Benders} a la mejor
formulación exacta conocida. El hallazgo clave es que el subproblema de Benders del pMP es tan
simple que su \emph{dual tiene solución cerrada}: los cortes se separan en tiempo lineal $O(NM)$
\textbf{sin resolver ningún programa lineal}. Esto, dentro de un esquema de dos fases (relajación
+ branch-and-cut con lazy cuts), permite —\emph{según reportan los autores}— superar al
método previo estado-del-arte (Zebra) por un orden de magnitud y resolver por primera vez a
optimalidad instancias muy grandes. Estas cifras de escala son del paper; en este informe no las
reejecutamos (validamos el método en instancias hasta $N=1304$, ver Secciones~\ref{sec:experimentos}–\ref{sec:resultados}).

Este informe integra las tres entregas teóricas del curso (formulación, relajación lagrangiana,
descomposición de Benders) y reporta una \textbf{implementación propia en C} con resultados
reales, comandos reproducibles y trazabilidad de cada claim experimental.
